%!TEX program = xelatex
% !TEX encoding = ISO-8859-1
\def\ano{2020}
\def\semestre{1}
\def\disciplina{\'Algebra 1}
\def\turma{C}
\def\autor{Jos\'e Ant\^onio O. Freitas}
\def\instituto{MAT-UnB}

\documentclass{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}
% \mode<presentation>
\input{../configuracoes_latex/pacotes}
\input{../configuracoes_latex/ambientes}
\input{../configuracoes_latex/comandos_personalizados}

\title{Noções de Lógica}
\author[\autor]{\autor}
\institute[\instituto]{\instituto}
\date{\today}

\begin{document}
    \begin{frame}
        \maketitle
    \end{frame}

    \logo{\includegraphics[scale=.1]{logo-MAT.png}\vspace*{8.5cm}}

    \begin{frame}
        \begin{definicao}
            Uma \textbf{proposi\c{c}\~ao} \'e todo conjunto de palavras ou s{\'\i}mbolos ao qual podemos atribuir um \textbf{valor l\'ogico}.\pause
        \end{definicao}

        \begin{definicao}
            Diz-se que o \textbf{valor l\'ogico} de uma proposi\c{c}\~ao \'e ``verdade'' (V) se a proposi\c{c}\~ao \'e verdadeira ou ``falsidade'' (F) se a proposi\c{c}\~ao \'e falsa.
        \end{definicao}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{exemplos}
            Julgue se as seguintes senten\c{c}as s\~ao ou n\~ao proposi\c{c}\~oes:\pause
            \begin{itemize}
                \item[1)] Todo n\'umero primo \'e {\'\i}mpar.\pause
                \item[2)] $x^2 + y^2 \ge 0$ para todos $x$, $y \in \real$.\pause
                \item[3)] Amanh\~a ir\'a chover.
            \end{itemize}
        \end{exemplos}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{center}
            ``Toda proposi\c{c}\~ao tem um, e um s\'o, dos valores l\'ogicos \textbf{verdade} ou \textbf{falsidade}.''\pause
        \end{center}
        Isso é conhecido como \textbf{Princ{\'\i}pio da n\~ao contradi\c{c}\~ao e do terceiro exclu{\'\i}do}.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        Vamos considerar com proposi\c{c}\~oes da forma:\pause

        \begin{center}
            Se $\mathbb{H}$, ent\~ao $\mathbb{T}$.\pause
        \end{center}

        $\mathbb{H}$ \'e a hip\'otese\pause

        $\mathbb{T}$ é a tese.\pause

        \begin{center}
            $\mathbb{H}$ se, e somente se, $\mathbb{T}$\pause

            ou

            $\mathbb{H}$ se, e s\'o se, $\mathbb{T}$.\pause
        \end{center}

        Essa proposi\c{c}\~ao poder decomposta em duas proposi\c{c}\~oes:\pause
        \begin{itemize}
            \item[1)] Se $\mathbb{H}$, ent\~ao $\mathbb{T}$.\pause
            \item[2)] Se $\mathbb{T}$, ent\~ao $\mathbb{H}$.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        Por exemplo, sejam $x$, $y \in \real$.\pause
        \[
            x^2 + y^2 = 0 \quad\mbox{ se, e somente se, }\quad x = y = 0\pause
        \]
        Nesse caso podemos escrever:
        \begin{itemize}
            \item Se $x^2 + y^2 = 0$, então $x = y = 0$.\pause
            \item Se $x = y = 0$, então $x^2 + y^2 = 0$.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        Temos 3 caminhos para tentar provar uma proposição do tipo:
        \begin{center}
            Se $\mathbb{H}$, ent\~ao $\mathbb{T}$.\pause
        \end{center}

        \begin{itemize}
            \item[1)] Demonstra\c{c}\~ao direta;\pause
            \item[2)] Demonstra\c{c}\~ao por contraposi\c{c}\~ao;\pause
            \item[3)] Demonstra\c{c}\~ao por contradi\c{c}\~ao ou redu\c{c}\~ao ao absurdo.\pause
        \end{itemize}
    \end{frame}
\end{document}